---
title: >-
    بخش ۱۹ - آذری طوسی قُدِّسَ سِرُّه
---
# بخش ۱۹ - آذری طوسی قُدِّسَ سِرُّه

<div class="n" id="bn1"><p>نام آن جناب شیخ نورالدین حمزه. پدرش عبدالملک بیهقی الطوسی است. مدتی با سربداران اسفراین در نظم مملکت کوشید و اما چشم از زخارف دنیوی پوشید. جناب شیخ، عارفی است کامل و شیخی است واصل، فاضلی است مجرد و کاملی است موحد. ارادت به شیخ محیی الدین طوسی داده. قدم در وادی سلوک نهاده. فیض صحبت شاه نعمت اللّه کرمانی را دریافت و خرقه از دست او پوشید و در بین سیاحت به صحبت بسیاری از اکابر رسید. دو نوبت به مکه مشرف گردید. شداید سفر بر نفس خود گماشت و به جانب هند لوای سفر افراشت. سلطان احمد گلبرگه یک لک روپیه که صد هزار درهم باشد به او داد که سلطان را تعظیم کند، قبول ننمود. به ایران مراجعت فرمود. مدت سی سال در، بر رخِ بیگانگان بست و بر سجادهٔ طاعت نشست. هشتاد و دو سال عمر کرد. تصانیف دارد رسالهٔ جواهر الاسرار و سعی الصفا و طغرای همایون و عجایب الغرایب از آن جناب است. مزار وی در اسفراین واقع است. غرض، از اشعار آن جناب این ابیات نوشته شد. مِنْقصایده:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چنانکه هست فلک را دوازده تمثال</p></div>
<div class="m2"><p>که آفتاب بر آن دور می‌کند مه و سال</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بر آسمان ولایت دوازده برج‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>چو آفتاب نبوت همه به اوج کمال</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>شهان بی سپه و خسروان بی شمشیر</p></div>
<div class="m2"><p>ملوک بی حشم و اغنیای بی اموال</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ازین دوازده برج دوازده خورشید</p></div>
<div class="m2"><p>علی است مهر سپهر کمال و مطلع آل</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>علی است آنکه به کنه حقیقتش نرسد</p></div>
<div class="m2"><p>به غیر ذات خداوند ایزد متعال</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>حدیث معرفت او به مردم نااهل</p></div>
<div class="m2"><p>همان حکایت آب است و قصهٔ غربال</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>منت خدای را که مطیع پیمبرم</p></div>
<div class="m2"><p>فرمانبر قضای خداوند اکبرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>توحید، بحر و این تن من همچو کشتی است</p></div>
<div class="m2"><p>جان ناخدای کشتی و عقل است لنگرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>تا از سواد وجه شدم سرخ روی فقر</p></div>
<div class="m2"><p>روشن شده است معنی گوگرد احمرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>معنی حل طلق حلول قناعت است</p></div>
<div class="m2"><p>ایننکته یاد گیر که من کیمیاگرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>دنیا چو جیفه، طالب آن سگ شمرده‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>لیکن من این گروه به سگ نیز نشمرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>از آفتاب همت من مهر ذره نیست</p></div>
<div class="m2"><p>گر ذره‌ای بدانمش از ذره کمترم</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>از خسروان روی زمین ننگ آیدم</p></div>
<div class="m2"><p>تا من گدای حضرت ساقی کوثرم</p></div></div>
<div class="c"><p>مِنْغزلیاته</p></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>اگرچه دولت وصلت به چون منی نرسد</p></div>
<div class="m2"><p>در این امید بمیرم که خوش تمنایی است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>دلی که آه کشد در ره تو از خامی است که هرکه سوخت ازو دود برنمی‌آید.</p></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>شدیم پیر به عصیان و چشم آن داریم</p></div>
<div class="m2"><p>که جرم ما به جوانان پارسا بخشند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>کشتگان خویش را در پیش مردم جلوه ده</p></div>
<div class="m2"><p>تا شهیدان ترا آیین ماتم برفتد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>چو مستولی شود درد جدایی، تن به مردن ده</p></div>
<div class="m2"><p>دوای این مرض را هیچکس جز من نمی‌داند</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>ز هول روز جزا آذری چه می‌ترسی</p></div>
<div class="m2"><p>تو کیستی که در آن روز در شمارآیی</p></div></div>
<div class="c"><p>قطعه</p></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>ز حکمت بیاموزمت نکته‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>که در هر دو عالم شوی سرفراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>لباس طریقت چو در بر کنی</p></div>
<div class="m2"><p>به ذلت مرنج و به عزت مناز</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>به عشق آر رو تا که شاهی کنی</p></div>
<div class="m2"><p>که محمود گردید عبد ایاز</p></div></div>
<div class="c"><p>رباعی</p></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>من گریهٔ آتشین نمی‌دانستم</p></div>
<div class="m2"><p>من سوز دل حزین نمی‌دانستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>نه نام به من گذاشت عشقت نه نشان</p></div>
<div class="m2"><p>من عشق ترا چنین نمی‌دانستم</p></div></div>